\Section{Лекция 11.10.16}{}
Далее — оператор присваивания, конструктор копи.

\Subsection{Вспомним про const}

\begin{lstlisting}
  void f(const person *p); // передаём по указателю, чтобы сэкономить память, не копируя дату
  void f(const person &p); // ?? Из ссылки получается указатель?
\end{lstlisting}

\Subsection{Перегрузка операторов}

Мотивация. Есть парадигма ООП.

Вспомним перегрузку функций.
 
Перегрузка — возможность написать (в С++) функции с одинаковым названием, но с разными параметрами.

В Си такое было невозмонжо, а в С++ — да, т.к. компилятор именует функции.

\begin{lstlisting}
  // 1) Функции
  f(int);
  f(int, double);
  
  // 2) Операторы
  // * +; \&\&; \&; ==, <>
  // (type) = конструктор Copy
  // [] *p ->
  // Оператор точка . перегрузить нельзя
  
  BigInt
  // Обычная операция + задана для int + int
  // Хотим переопределить + для складывания BigInt + BigInt
  
  // [6][5][5][3][0][] — память, в которой храниться BigInt: один десятичный разряд в каждой ячейке. (Это пример для иллюстрации, вообще эффективнее было бы хранить в системе по основанию размера ячейки).
  
  BigInt
    int * array;
    size_t size;
    
  // 1)
  BigInt a(30);
  BigInt b(a); // Хотим создать объект b на основе уже существующего объекта a
  
  // 2) f(a);
  
  void f(BigInt obj) {
    BigInt a(30);
    BigInt b(a);
  }
  // Был объект a:
  // array → [][][][][][]
  // size
  // Создалась полная копия a:
  // array (указывает на тот же array, что и a)
  // size
  
  // Эта программа упадёт при вызове f, т.к. деструктор. При выходе из f вызовется деструктор a, удалит память под массив. При выходе из main Вызовется b, захочет также удалить память под массив, а её-то уже нет!
  
  // С point будет ок
  class point {
    int x;
    int y;
  }
  
  // В BigInt проблемы, т.к. у класса есть ресурсы.
  
  // Исправляемся.
  
  class BigInt {
    public:
      BigInt (const BigInt & obj) {
        // Можно и без this писать, он добавлен для наглядности
        this->size = obj.size;
        this->array = new int [this->size];
        for(int i = 0; i < this->size; i++) {
          this->array[i] = obj.array[i];
        }
      }
  }
  
  // Если бы не было ↑, копилятор сделал бы сам так:
  
  BigInt(const BigInt & obj) {
    size = obj.size;
    array = obj.array;
  }
  
  // Если нет конструткора или деструктора, скомпилируются такие по умолчанию:
  BigInt() {}
  ~BigInt() {}
  
  // Уточнение. Поля были приватные. Но объекты одного и того же класса могут получать доступ к приватным полям друг друга.
  
  // b.конструктор\_копии(a);
  // Обычно при создании копии изменять оригинал не надо. (На сл. занятии рассмотрим случаи, когда надо.)
\end{lstlisting}

Приведение типов

\begin{lstlisting}
  // 1) Приведение из int в BigInt
  BigInt a = 3;
  BigInt a = (BigInt)3;
  
  // 2) Приведение из BigInt в int
  BigInt a(30);
  int b = a;
  
  // Разберём 1)
  
  BigInt(int)
  // Построится временные объект tmp типа BigInt
  // Потом вызовется конструтор копирования tmp в a (но компилятор соптимизирует и на самом деле вызовется только a(3))
  
  // Теперь какая-то жесть непонятная про конктруторы и приведение с ацкими нелинейными примерами на доске, я такое не могу конспектировать
  
  BigInt b(3); // ок
  BigInt b = 3; // не ок

  SquareMatrix a = 3; // Запутывает: делаем матрицу 3х3, а ожидается матрица, заполненая тройками.
  
  //
  f() {
    BigInt a(30);
    a.set(0, 5);
    a.set(1, 6);
    BigInt b(50);
    b.set(0, 7);
    b.set(1, 8);
    b = a;
  }
  
  // Было раньше:
  BigInt a(30);
  BigInt b(a);
  
  // Сейчас
  // Если не написать доп. код, компилятор просто скопирует поля.
  // Нужно перегрузить оператор присваивания.
  
  // b.operator=(a);
  // По умолчанию, такое же, как у копирования.
  // Пишем наш. 1) Удалить (свою) старую память. 2) Выделить новую память. 3) Скопировать 
  BigInt& operator=(const BigInt & obj) {
    if (&obj != this) {
      delete [] array;
      size = obj.size;
      array = new int [size];
      for (size_t i = 0; i < size; i++) {
        array[i] = obj.array[i];
      }
    }
    return *this;
  }
  // Идиома swap: можно было бы сделать delete, потом конструктор. (Но нам нужен ещё какой-то промежуточный шаг, обсудим позже)
  
  // Всё сломается, если присвоить себя себе
  a = a;
  
  // Вторая проблема, тройное присваивание
  a = b = c;
  // Означает:
  a.operator=(b.operator=(c));
  // У оператора присваивания должно быть возвращаемое значение
  
  // Неприятное следствие
  if (a = 5) {} // эквивалентно
  if (5) {}
  
\end{lstlisting}

Возврат объектов из функций.

\begin{lstlisting}
  // 1) Функция вовращает BigInt, заполненый 100 единичками.
  BigInt getOnes() {
    BigInt a(100);
    for() {
      a.set(i, 1);
    }
    return a;
  }
  
  main () {
    BigInt p = getOnes();
    p.get(3);
  }
  
  // Будет некорректно, как с указателями, так и со ссылками (ссылки — это просто сахар к указателям), т.к. вызовется деструктор по выходе из функции getOnes.
  
  // [RA][RV][----------]
  // RV — return value
\end{lstlisting}


То, что делает компилятор, тоже ок.
Правило трёх. Если вашему классу нужен деструтор, значит нужен конструктор присваивания и конструктор копирования.
